保就業成效遭質疑 羅致光：救人如救火難先做實驗

「保就業」計劃與失業率

「保就業」計劃的第一期，為合資格申請的僱主提供工資補貼，以其所選的2019年12月至2020年3月其中一個月份，計算其可獲補貼金額，即補貼當月每名僱員薪酬的一半，以9,000元2 為上限。領取補貼的2020年6、7、8月份的受薪人數不能少於3月份的受聘人數，否則有罰款。

有人問我有何科學證據證明「保就業」計劃可以紓緩失業的情況。當然，要達至「科學」水平，便可能要先做個隨機控制實驗 (randomised controlled trial)。就如救人如救火，做完實驗才救人，都已燒死了。6、7、8月份的失業率當然受到很多不同因素影響，而「保就業」計劃為僱主提供補貼，以解燃眉之急，承諾在受資助期間不裁員，不少僱主更要重新聘用員工及支薪，才能符合「保就業」補貼的要求。就如所有分析一樣，「保就業」計劃「在其他因素不變的情況下」(other things being equal, ceteris paribus)可以紓緩6、7、8月失業的情況。就如有一次在立法會，有議員問我怎樣證明減低接受服務的成本，會增加服務的需求。在一分鐘內，我可以如何回答呢？總不可以叫議員去修讀經濟學導論，或是解釋何為other things being equal。

第二期的「保就業」計劃的內容將會在8月份內公布，及後接受申請，希望可以持續紓緩9至11月的失業情況。

買D放第二期啦